\documentclass[a4paper, twocolumn, 11pt]{article}
\usepackage{times}
\usepackage[left=1.5cm, top=2.5cm, text={18cm, 25cm}]{geometry}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}

\providecommand{\uv}[1]{\quotedblbase#1\textquotedblleft}
\author{Ondřej Valeš}
\date{}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	{\textsc{\Huge Fakulta informačních technologií\\
	Vysoké učení technické v~Brně}}
	
	\vspace{\stretch{0.382}}
	{\LARGE Typografie a publikování\,--\,2. projekt\\
	Sazba dokumentů a matematických výrazu}
	
	\vspace{\stretch{0.618}}	 
	\Large 2016 \hfill Ondřej Valeš
\end{titlepage}

\section*{Úvod}

V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty, 
například rovnice (\ref{rov1}) nebo definice \ref{def1} na straně \pageref{def1}.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.

\section{Matematický text}

Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje $\mbox{card}(V)$ kardinalitu $V$.
Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konka\-tenace.
Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
Nechť $V^+ = V^* - \{\varepsilon\}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace.
Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme \emph{abeceda}.
Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq V$ označuje $\mbox{occur}(w,W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a $\mbox{sym}(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například $\mbox{sym}(abcd,3) = c$.

Nyní zkusíme sazbu definic a vět s~využitím balíku \begin{ttfamily}amsthm\end{ttfamily}.

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{dfn}{Definice}[section]

\begin{dfn}\label{def1} \emph{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G =(V, T, P, S)$, kde $V$ je totální abeceda,
$T \subseteq V$ je abeceda terminálů, $S \in (V - T)$ je startující symbol a~$P$ je konečná množina \emph{pravidel}
tvaru $q\colon A \rightarrow \alpha$, kde $A \in (V - T)$, $\alpha \in V^*$ a $q$ je návěští tohoto pravi\-dla. Nechť $N = V - T$ značí abecedu neterminálu.
Po\-kud $q\colon A \rightarrow \alpha \in P$, $\gamma, \delta \in V^*$, $G$ provádí derivační krok z~$\gamma A \delta$ do $\gamma \alpha \delta$ podle pravidla $q\colon A \rightarrow \alpha$, sym\-bolicky píšeme 
$\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta\ [q\colon A \rightarrow \alpha]$ nebo zjed\-nodušeně $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta$. Standardním způsobem definu\-jeme $\Rightarrow^m$, kde $m \geq 0$ . Dále definujeme 
tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.
\end{dfn}

Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \begin{ttfamily}algorithm2e\end{ttfamily}).

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{alg}[dfn]{Algoritmus}
\begin{alg}
\emph{Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G = (N, T, P, S)$.}
\begin{enumerate}[label=\itshape{\arabic*.}]
	\item \label{s1} \emph{Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$.}
	\item \emph{Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{s1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.}
\end{enumerate}
\end{alg}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{dfn2}[dfn]{Definice}
\begin{dfn2} \emph{Jazyk} definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G) = \{w \in T^*|S \Rightarrow^* w\}$.
\end{dfn2}

\subsection{Podsekce obsahující větu}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{dfn3}[dfn]{Definice}
\begin{dfn3}
Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a jen když $L = L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
\end{dfn3}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{dfn4}[dfn]{Definice}
\begin{dfn4}
Množinu $\mathcal{L}_{CF} = \{L|L\ \mbox{je}\allowbreak\ \mbox{bezkontextový}\allowbreak\ \mbox{jazyk}\}$ nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
\end{dfn4}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{snt}{Věta}
\begin{snt}
\label{v1} \emph{Nechť} $L_{abc} = \{a^n b^n c^n | n \geq 0\}$. \emph{Platí, že} $L_{abc} \notin \mathcal{L}_{CF}$.
\end{snt}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{rul}{Důkaz}
\begin{rul}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{v1}. \hfill $\Box$
\end{rul}

\section{Rovnice a odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb=\quad=. 

$$\sqrt[x^2]{y_{0}^{3}}\quad \mathbb{N} = \{0, 1, 2,\dots \} \quad x^{y^y} \neq x^{yy}\quad z_{i_j} \not \equiv z_{ij}$$

V~rovnici (\ref{rov1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
\bigg\{ \Big[ \big(a + b\big) * c \Big]^d + 1 \bigg\} &=& x \label{rov1}\\
\lim_{x \to \infty} \frac{\sin ^2 x + \cos ^2 x}{4} &=& y \nonumber
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n \to \infty} f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\sum_{1}^{n}$ či $\bigcup_{A \in \mathcal{B}}$. V~případě vzorce $\lim\limits_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb=\limits=.

\begin{eqnarray}
\int\limits_{a}^{b} f(x)\,\mathrm{d}x &=& - \int_{b}^{a} f(x)\,\mathrm{d}x\\
\left(\sqrt[5]{x^4}\right)' = \left(x^{\frac{4}{5}}\right)' &=& \frac{4}{5}x^{-\frac{1}{5}} = \frac{4}{5\sqrt[5]{x}}\\
\overline{\overline{A \lor B}} &=& \overline{\overline{A} \land \overline{B}}
\end{eqnarray}

\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb=\left=, \verb=\right=).
\pagebreak

$$\left(
\begin{array}{c c}
	a + b & b - a \\
	\widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi} \\
	\vec{a} & \overleftrightarrow{AC} \\
	0 & \beta
\end{array}
\right)$$
$$\mathbf{A} = \left\|
\begin{array}{c c c c}
	a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
	a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn} \\
\end{array}
\right\|$$
$$\left|
\begin{array}{c c}
	t & u \\
	v & w
\end{array}
\right|  = tw - uv$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$$\binom{n}{k}  = \left\{
\begin{array}{l l}
	\frac{n!}{k!(n - k)!} & \mbox{pro}\ 0 \leq k \leq n\\
	0 & \mbox{pro}\ k \leq 0\ \mbox{nebo}\ k > n
\end{array}\right.$$

\section{Závěrem}

V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.


\end{document}